國務院人權報告列罪證 美轟華打壓宗教 新疆人權「世紀污點」

國務院人權報告列罪證
美轟華打壓宗教 新疆人權「世紀污點」

美國國務院周三發表2019年度人權報告，以四川成都秋雨教會王怡牧師涉「煽動顛覆國家政權」被重囚九年案為例，批評中共打壓宗教自由、言論自由；炮轟中國以打擊恐怖主義為名，將逾百萬名少數民族穆斯林關押在拘留營內，美國國務卿蓬佩奧批評，中共在新疆的人權劣迹是「世紀污點」。

相關新聞：美議員提案 禁「再教育營」產品進口

美國人權報告再次批評中國打壓不同政見和上訪者等。路透社

美國國務院周三（11日）發佈2019年度人權報告，點評全球近200個國家和地區過去一年的人權狀況，中國部份包括香港、澳門及西藏等地，報告開宗明義指斥，中國政府繼續強迫囚禁逾100萬多名信奉伊斯蘭教的維吾爾族、哈薩克族和吉爾吉斯族等少數民族穆斯林；並以打擊恐怖主義、分裂主義和極端主義為名，反駁外界對新疆集中營的批評。報告亦以國際傳媒、人權組織和前拘留者的指控稱，營內官員虐待、折磨或殺害拘留人士。蓬佩奧重申，中共在新疆的劣迹是世紀污點（stain of the century）。報告亦指出，中國當局對宗教自由的打壓，不僅發生在新疆和西藏等少數民族聚居區，而是遍及全國。報告以成都秋雨教會王怡牧師為例，王怡被控「煽動顛覆國家政權」，但卻沒有律師出庭辯護，最後被重囚九年。

斥中國政府非法殺害

蓬佩奧亦特別提及湖南反習公民王美余看守所猝死案：「王美余站在派出所外呼籲實施全民選舉，警察將他拘捕，但不到三個月，他的妻子接到電話，說他已經死了。她得不到任何解釋，反被要求去辨認一具傷痕累累的身體。幾乎已經認不出來是他（王美余）。」37歲的王美余前年舉牌要求習近平、李克強等下台，實施全民選舉。他去年7月被捕，家屬9月收到他的死訊。遺孀曹曙霞檢視遺體，發現丈夫臉部頭部多處出血，指控當局打死丈夫。

報告指出，中國境內存在政府任意或非法殺害的情況，對人民施以強迫失蹤、酷刑、任意拘留等，當中提到的案例，包括本身是美國居民的獨立攝影記者盧廣「被失蹤」案、「709案最後一人」內地著名維權律師王全璋被扣近四年以及本港銅鑼灣書店瑞典籍前股東桂民海被中共從泰國強行帶到中國判刑獲釋囚禁等事件。

報告亦提及，桂民海女兒安吉拉（Angela Gui）在瑞典前駐華大使林戴安安排下和被指代表中國國家利益的中國商人見面，有人要求安吉拉噤聲，以換取父親早日釋放；桂民海上月被中方以「非法向境外提供情報罪」判監十年。報告亦引述傳媒報道稱，中國公安部在全國動用數千萬個監控攝像鏡頭，對普通民眾進行監控。

外交部評報告老調重彈

中國外交部發言人耿爽昨嚴辭反駁，批評美國人權報告老調重彈、罔顧事實、混淆是非，點名批評蓬佩奧的講話充滿政治謊言和意識形態偏見，指中國的人權狀况處於歷史最好時期，強調新疆事務純屬中國內政，不容外部勢力干涉。

Push